
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92} 
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{magenta},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=false,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle, language=Matlab}

V prílohe sa budeme venovať demonštrácii funkcionality knižnice na konkrétnom príklade implementácie genetického algoritmu od inicializácie serverov až po vykresľovanie výsledkov.  Ukážka zahŕňa oba spôsoby zasielania príkazov.

\subsection{Príprava knižnice}

Kým prejdeme k samotnému algoritmu, je potrebné sa presvedčiť, či je na každom počítači, s ktorým chceme pracovať spustený hlavný server počúvajúci na porte 10 000. Bez neho totiž nevieme komunikovať s ostatnými počítačmi v sieti. Ak sme postupovali podľa návodu manuáli v časti 1.1, tento súbor by sa mal automaticky spúšťať pri prihlásení do systémového konta. 

Ďalším krokom je spustenie matlabu cez bat súbor matlabStarter, alebo po spustení importovať MatlabParallel.jar pomocou príkazu 'javaaddpath'. V matlabStarteri musia byť samozrejme pridané aktuálne cesty k nášmu Matlabu a v prípade, ak sme nenastavili adresár obsahujúci knižnicu ako systémovú premennú aj cesty k nej a cieľovému priečinku. Obsah súboru je nasledovný:

\begin{lstlisting}
"CESTA_K_MATLAB_EXE/matlab.exe" -r "javaaddpath
'CESTA_KU_KNIZNICI/MatlabParallel.jar';
import('command.Call');import('command.Matlab');
serverPort=Call.startServerInRange(10001,10100);
folder= ['CESTA_K_CIELOVEMU_ADRESARU','/',num2str(serverPort)];
try;Call.folderCreateAndSet(folder);
catch;Call.folderSet(folder);end;cd(folder);"
\end{lstlisting}

Celý sled príkazov je umiestnený na jednom riadku a text veľkým písmom predstavuje časti, ktoré je potrebné doplniť vlastnými parametrami. 

Ak chceme ovládať workerov pomocou príkazového radu, súbor na spúšťanie takýchto workerov je rovnaký, no navyše obsahuje spustenie cyklu na zber príkazov opäť na rovnakom riadku:

\begin{lstlisting}
... while true; try; commandToExecute=Call.commandQueueTake(); 
eval(commandToExecute);catch e;
warning(['Exception occured. (command:',char(commandToExecute),
	',errorMessage:',e.message,')']); end; end;"
\end{lstlisting}

Pri spúšťaní inicializačného servera je však potrebné použiť klasický súbor, keďže worker pracujúci v takomto cykle je prístupný len na vzdialenú komunikáciu.

\subsection{Inicializačný súbor}

V tejto časti si opíšeme príklad inicializačného súboru pre obe metódy zasielania príkazov. Inicializačný súbor slúži na inicializáciu, riadenie workerov, zber a vykresľovanie údajov po výpočtoch a následnú deinicializáciu.

\subsubsection{Konfigurácia}

\begin{lstlisting}
% importy
import('command.Call');
addpath('functions');

%% NASTAVENIA
myIp = 'localhost';
scriptName = 'PGA_Square_V3';
scheme = 'square9';
pathToFile = 'D:\USB\Dropbox\Bc\ServerFoldes\baseFolder\PGA';
batFileName = 'matlabStarter.bat';
Nworkers = 9;
Ntries = 5;

hosts = {'147.175.115.171';
         '147.175.115.207';
         '147.175.115.250'};               
ranges = {'10001-10015';
          '10001-10015';
          '10001-10015'};

% nastavenia grafu
title(sprintf('Graf priebehov %s (W: %d, T: %d)',...
	scriptName,Nworkers,Ntries),'interpreter','none')
xlabel('Pocet generacii')
ylabel('Hodnota fitness funkcie')
hold on;
\end{lstlisting}

V tejto časti kódu sa nachádzajú základné nastavenia pre sieťovú komunikáciu. Na riadkoch 2-3 vidíme importovanie tried knižnice a potrebných súborov pre chod algoritmu. V adresári functions sú umiestnené všetky doplnkové funkcie pre prácu s knižnicou.

Nasleduje nastavenie IP adresy inicializačného zariadenia. Táto informácia sa využije pri spätnom odosielaní výsledkov po ukončení algoritmu. Ďalším parametrom je názov skriptu, ktorý budú workeri vykonávať. Na riadku 8 sa nastavuje migračná schéma, ktorú bude skript využívať bližšie popísaná v časti Migračná schéma, ktorú môžeme nájsť nižšie. Nasledujúcim parametrom je cesta k adresáru, kde sa nachádzajú všetky potrebné súbory, ktoré sa budú zasielať workerom. 

Na 10. riadku sa nachádza názov bat súboru na spúšťanie workerov nasledovaný počtom potrebných workerov a počtom vykonaní genetického algoritmu. Pokračujeme zoznamom IP adreies a rozsahov portov, v ktorých sa budú workeri inicializovať. Je potrebné, aby veľkosti oboch polí boli rovnaké. 

Na riadku 21 sa začínajú nastavenia vykresľovania výsledkov. Konkrétne názov grafu pozostávajúci z názvu skritpu, počtu workerov a behov algoritmu nasledovaný popisom x-ovej a y-ovej osi.\\

\subsubsection{Spúšťanie}

\begin{lstlisting}
Workers = WorkersInitialize(hosts,ranges,Nworkers,batFileName, pathToFile);
WorkersExecute(Workers,'command.Call.echoOff');
WorkersExecute(Workers,...
	sprintf('Ntries=%d;hostIp=''%s'';hostPort=%d;scheme=''%s'';',...
		 			 Ntries, myIp, serverPort, scheme));             
WorkersSendObject(Workers, Workers);
WorkersSendIndex(Workers, 'Nworker', 1);
tic
WorkersExecute(Workers, scriptName, 2);
\end{lstlisting}

Použitím funkcie WorkersInitialize s využitím vyššie nastavených parametrov inicializujeme workerov a rozošleme im adresár so súbormi. Funkcia nám vráti zoznam aktívnych workerov.  

Následne pomocou WorkersExecute, teda funkcie, ktorá pre všetkých workerov v zozname vykoná zadaný príkaz deaktivujeme výpis behu knižnice do konzoly Matlabu. Týmto krokom sa urýchli výpočet PGA. 

Ďalším krokom je zaslanie parametrov, ktoré budú workeri pri behu potrebovať. Týmito parametrami sú počet behov algoritmu, IP adresa a port, na ktorom počúva host. Premenná serverPort sa nastaví pri spustení Matlabu pomocou bat súboru. Posledným parametrom príkazu je názov skriptu obsahujúci migračnú schému algoritmu.

Na riadku 6 sa pomocou funkcie WorkersSendObject zasiela zoznam Workerov vytvorený pri inicializácii. Pomocou funkcie WorkersSendIndex rozošleme workerom aj ich poradové čísla, takže túto informáciu môžu pridávať do správ a tým sa vzájomne identifikovať.

Zostáva už len aktivovať skript obsahujúci genetický algoritmus. Funkcia sa volá s nepovinným parametrom nastaveným na hodnotu 2, aby sa volanie vykonávalo asynchrónne. Inak by program čakal na vykonanie každého GA zvlášť a žiadna paralelizácia by nenastala. Ešte predtým sa spustí časomerač behu algoritmu.\\
\subsubsection{Zber výsledkov}

\begin{lstlisting}
bestValues = [];
executionTimes = [];
Results = [];
for i=1:Ntries
    wait = true;
    while wait
        wait = Call.queueSize() == 0;
        if ~wait
            Res = Call.queuePop();
        end
    end
    bestValues = [bestValues Res(1)];
    executionTimes = [executionTimes Res(4)];
    Results = [Results;Res];
    plot(Res(3),'color',rand(1,3)); hold on;
end
\end{lstlisting}

V nasledujúcej časti algoritmu čakáme na výsledky jednotlivých behov PGA. Výsledok obsahuje najlepšiu hodnotu fitness funkcie, najúspešnejšieho člena populácie,  dáta na vykreslenie grafu priebehu algoritmu a celkový čas behu. 

Čakanie je implementované pomocou do while cyklu, ktorý beží až pokým sa v objektovej queue nenachádza správa. Následne túto správu vyberie z queue a vloží do poľa výsledkov. Po skončení cyklu sa vykreslí priebeh daného behu. Na osi x je počet generácii algoritmu a na osi y hodnota fitness funkcie pre danú generáciu. Tento cyklus sa vykoná toľko krát, aký je počet behov PGA. Do premenných bestValues a executionTimes sa zaznamenávajú najlepšie výsledky daného behu algoritmy a čas jeho behu. Všetky výsledky sa nachádzajú v premennej Results.\\
\subsubsection{Ukončovanie a vyhodnotenie}

\begin{lstlisting}
WorkersDestruct(Workers);

finishTime = toc;
fprintf('Execution time: %d\n\n', finishTime);
averageTime = Utility(executionTimes);
AverageValue = Utility(bestValues);
\end{lstlisting}

Po vykonaní algoritmu sa pomocou funckie WorkersDestruct ukončí činnosť všetkých inicializovaných Matlabov. vyhodnotí sa celkový čas behu algoritmu a pomocou funkcie Utility sa vypočíta priemerný čas behu algoritmu a priemerná najlepšia hodnota. Funkcia Utility vráti aritmetický priemer zo zvoleného vektora.\\
\subsubsection{Prístup príkazového radu}

Ak by sme chceli pri algoritme na zasielanie príkazov využívať príkazový rad, inicializačný súbor by bol veľmi podobný. Jedinými rozdielmi by bol názov bat súboru, ktorý by tentoraz spúšťal aj príkazový cyklus a nastavenie nepovinných parametrov na hodnotu 1 pri volaniach funkcii WorkersInitialize, WorkersExecute, WorkersSendObject a WorkersDestruct. Ostatný kód by bol úplne rovnaký a skript na vykonanie PGA tak isto.

\subsection{Genetický algoritmus}

Teraz sa presunieme na druhú stranu procesu a ukážeme si podobu skriptu vykonávaného workermi. Tento skript je pre všetky servery rovnaký. Správanie počas migrácie je určené len poradovým číslom workera, ktoré prislúcha jednému ostrovu v migračnej schéme. Aktuálna schéma pozostáva z 9 ostrovov a jej topológiu môžeme vidieť na obrázku (\ref{scheme}) v kapitole 3.3 bakalárskej práce. 

Genetický algoritmus rieši problém hľadania globálneho minima v eggholder funkcii pre 10 premenných. Pri zvolenom prístupe sa využíva stála synchronizácia workerov počas každej migračnej periódy.

\subsubsection{Impory a získavanie dát}

\begin{lstlisting}
% importy 
import('command.Call');
addpath('genetic');
addpath('functions');
addpath('schemes');

% premiesanie generatora (pseudo)nahodnych cisel
rng('shuffle');

% Cakanie na zoznam workerov
wait = true;
while wait
    wait = Call.queueSize() == 0;
    if ~wait
        Workers = Call.queuePop();
    end
end
\end{lstlisting}

Na začiatku skriptu sú klasicky importované triedy knižnice a pridaná cesta k adresárom, ktorých obsah sa bude počas algoritmu využívať. Adresár genetic obsahuje knižnicu funkcii potrebných pre chod genetického algoritmu, adresár functions zasa doplnkové funkcie pre prácu s knižnicou implementované v Matlabe. Adresár schemes obsahuje reprezentácie vybraných migračných schém. 

Príkaz rng na 8. riadku premieša generátor náhodných čísel na základe aktuálneho času. Toto nastavenie je nutné, pretože Matlab má vždy po štarte generátor čísel nastavený rovnako, teda generuje rovnaké hodnoty. Rovnaký algoritmus spustený hneď po štarte matlabu bude mať teda rovnaký výsledok. Táto skutočnosť sa prejavovala na chode celého PGA, ktorý vždy generoval rovnaké populácie a aj napriek migrácii medzi viacerými zariadeniami boli jeho výsledky vždy totožné.

Po pre nastavení generátora čísel algoritmus vyzdvihne zoznam workerov z objektového radu. Tento objekt by tam už mal byť umiestnený, no ak nie je, program vo while cykle čaká kým dorazí.\\
\subsubsection{Migračná schéma}

\begin{lstlisting}
eval(scheme);
\end{lstlisting}

Príkazom eval na premennú scheme, ktorá bola skriptu zaslaná inicializačným súborom vykonáme skript obsahujúci migračné pole danej schémy. V tomto prápade sa jednalo o schému 'square9'. Jedná sa o štvorcovú schému pozostávajúcu z 9 ostrovov reprezentovanú nasledovne:\\

\begin{lstlisting}
migrationArray = {
    [2,3,4,5,6,7,8,9];
    [1,3,5];
    [1,2,4,5,6];
    [1,3,6];
    [1,2,3,7,8];
    [1,3,4,8,9];
    [1,5,8];
    [1,5,6,7,9];
    [1,6,8]
    };
\end{lstlisting}

Každý riadok poľa predstavuje migráciu jedného ostrova v migračnej schéme, teda indexy workerov, ktorým má daný worker odoslať správu počas migračnej periódy.\\

\subsubsection{Konfiguráca GA}

\begin{lstlisting}
GAconfiguration
\end{lstlisting}

Nasleduje konfigurácia genetického algoritmu, ktorá je umiestnená v samostatnom konfiguračnom skripte z názvom GAconfiguration. Obsahuje nastavenia všetkých potrebných parametrov genetického algoritmu a jeho presná podoba je nasledovná:\\

\begin{lstlisting}
numberOfGenerations = 500;
timeToMigrate = 50;
numberOfGenes = 10;
sizeOfPopulation = 100; 
numberOfBestToSelect = 1;
numberOfBestCopies = 1;
numberOfOldToSelect = 29;
numberOfWorkToSelect = 70;
rateX = 0.1;
rateM = 0.1;
rateA = 0.1;
minM = 0.99; maxM = 1.01;
ampAbs = 35;
minimum = -500; maximum = 500;

Space = ones(2, numberOfGenes); Space(1,:) = minimum; Space(2,:) = maximum;
AmpX = ones(2, numberOfGenes); AmpX(1,:) = minM; AmpX(2,:) = maxM;
AmpA = ones(1, numberOfGenes)*ampAbs; 
SelectBestVector = ones(1, numberOfBestToSelect)*numberOfBestCopies;
\end{lstlisting}

Prvým parametrom je počet generácii algoritmu, nasleduje počet generácii medzi migračnými periódami, počet génov v algoritme, veľkosť populácie, počet najúspešnejších jedincov postupujúcich priamo do ďalšej generácie, počet ich kópii, počet chromozómov pokračujúcich bezo zmeny a počet jedincov vybraných do pracovnej populácie.

Parametre rateX, M a A určujú mieru obyčajnej, multiplikatívnej a aditívnej mutácie. Ďalej nasleduje rozptyl multiplikatívnej mutácie v percentách, absolútna hodnota odchýlky pri aditívnej mutácii a maximálna a minimálna hodnota ohraničujúca prehľadávaný priestor.

Premenné Space, AmpX, AmpA a SelectBestVector predstavujú vektory využívajúce vyššie nastavené parametre a sú potrebné pri volaní konkrétnych funkcii knižnice genetic na výpočet genetických algoritmov.\\

\subsubsection{Inicializácia potrebných parametrov}

\begin{lstlisting}
receiversIndexes = migrationArray{Nworker};             
sendersIndexes = GetSendersIndexes(migrationArray, Nworker);
messageMatrix = GetMessageMatrix( numberOfGenerations, timeToMigrate, Ntries, numberOfGenes+2, sendersIndexes );

waitCountLimit = 20;
waitTime = 0.001;
pingCountLimit = 1;
params = [waitTime waitCountLimit pingCountLimit];

Nmigration = 0;
plotData = [];
\end{lstlisting}

V tejto časti sa inicializujú parametre špecifické pre tento spôsob behu algoritmu. Premenná receiversIndexes prestavuje migračný vektor pre konkrétneho workera, ktorý tento skript vykonáva a jemu priradený na základe jeho poradového čísla. Obsahuje indexy workerov, ktorým bude zasielať jedincov počas migrácie.

sendersIndexes naopak predstavuje indexy workeov, od ktorých má počas migrácie správy očakávať. Vektor sa získava pomocou migračného poľa a funkcie GetSendersIndexes. V prípade tejto schémy je však totožný z vektorom receiversIndexes, keďže migrácia je obojstranná.

Premenná messageMatrix predstavuje maticu prijatých správ, do ktorej sa budú ukladať chromozómy prijaté počas migrácie, kým sa vo vhodnú chvíľu nezaradia do populácie.

Na riadkoch 5 až 8 sa nastavujú parametre pre fuckciu InsertFromMatrix, ktorá  vkladá chromozómy z matice prijatých správ do populácie. Týmito parametrami sú doba čakania pred kontrolou dostupnosti nových správ ak ešte nie sú v matici dostupné, maximálny počet čakaní pred kontrolou workerov, ktorí správu neodoslali a maximálny počet kontrol týchto workerov.

Posledným krokom je inicializácia počítadla migrácii a vektora na zaznamenávanie dát pre potreby vykresľovania.\\
\subsubsection{Implementácia GA}

\begin{lstlisting}
for k = 1:Ntries
    tic
    Population = change(genrpop(sizeOfPopulation ,Space), 1, Space);
    
    for generation = 1:numberOfGenerations
        Fitness = eggholder(Population);
        BestPop = selbest(Population, Fitness, SelectBestVector);
        OldPop = selrand(Population, Fitness, numberOfOldToSelect);
        plotData(generation)=min(Fitness);
        
        %% tvarovanie pracovnej populacie
        WorkPop = seltourn(Population, Fitness, numberOfWorkToSelect);
        WorkPop = crossov(WorkPop, 2, 0);
        WorkPop = mutx(WorkPop, rateX, Space);
        WorkPop = mutm(WorkPop, rateM, AmpX, Space);
        %WorkPop = muta(WorkPop, rateA, AmpA, Space);
        
        Population = [BestPop; WorkPop; OldPop];
        ...
\end{lstlisting}

Po nastavení všetkých parametrov sme sa dostali k samotnému genetického algoritmu. Po začatí každého behu sa aktivuje časomerač a podľa parametrov vygeneruje populácia. Následne sa v cykle podľa počtu generácii vykonávajú nasledovné úkony. 

Vyhodnocuje sa vhodnosť chromozómov populácie pomocou fitnes funkcie a hodnota najlepšieho jedinca sa zapíše do dát na vykreslenie grafu. Na základe úspešnosti nastáva výber určeného počtu najlepších chromozómov, ktoré poputujú priamo do ďalšej generácie. Okrem toho sa náhodným výberom vyberie aj istý počet reťazcov, ktorý sa dostane do novej populácie bezo zmeny, bez ohľadu na úspešnosť. Zvyšný počet chromozómov, tvoriaci väčšiu časť, sa vyberá pomocou turnajového výberu a dostáva sa do takzvanej pracovnej populácie. Táto prechádza procesom kríženia  a mutácii. Výsledkom celého cyklu je nový set chromozómov. 

Okrem toho sa vykonávajú aj ďalšie úkony súvisiace z migráciou. Popísané sú nižšie.\\  
\subsubsection{Migrácia}

\begin{lstlisting}
...
% Prijimanie
[messageMatrix] = ReceiveToMatrix(messageMatrix);
if mod(generation, timeToMigrate) == 0
    Nmigration = Nmigration + 1;
    % Odosielanie            
    message = [Nworker, Nmigration, BestPop(1,:)];
    WorkersMigrate(Workers, message,receiversIndexes);
    % Vkladanie
    [Population,sendersIndexes,messageMatrix] = InsertFromMatrix(...
    	Workers,Population,sendersIndexes,messageMatrix,Nmigration,params);
end
end
\end{lstlisting}

Počas každej generácie algoritmu nastáva volanie funkcie ReceiveToMatrix, ktorá kontroluje obsah objektového radu a prijaté správy vkladá do matice prijatých správ na vhodné miesto. 

Ak nastane migračná perióda, teda poradové číslo generácie je bezo zvyšku deliteľné časom migrovania, počítadlo migrácii sa zvýši o 1. Okrem toho sa vytvorí nová správa obsahujúca číslo workera, číslo migrácie a najlepší chromozóm z aktuálnej populácie. Táto správa sa rozošle pomocou funkcie WorkersMigrate a migračného vektora popísaného vyššie.

Na základe rovnakého vektora a čísla migrácie sa volaním funkcie InsertFromMatrix vložia prijaté správy pre danú migráciu do populácie. Funkcia je podrobnejšie popísaná v manuáli v časti 3.10.\\
\subsubsection{Zasielanie výsledkov}

\begin{lstlisting}
    if Nworker == 1
        bestPop = Population(1,:);
        Ans = {eggholder(bestPop) bestPop plotData toc};
        Call.sendObject(Ans, hostIp, hostPort);
    end
end
\end{lstlisting}

Worker s poradovým číslom 1 (centrálny ostrov) na konci každého behu algoritmu odosiela výsledky naspäť klientovi, ktorý algoritmus inicializoval. Výsledky obsahujú najlepší výsledok fitness funkcie, najúspešnejší chromozóm, dáta na vykreslenie grafu a čas vykonávania aktuálneho behu algoritmu.